\documentclass[../main.tex]{subfiles}
 
\begin{document}
\section{Phần 4 - Mô hình mạng MLP - Multi-layer Perceptron}
Giải thuật Heuristic làm rất tốt nhiệm vụ của mình là giải quyết được vấn đề tạo ra AI cho một game bất kỳ, với kinh nghiệm và kỹ năng của người tạo ra nó. Ưu điểm của giải thuật là đơn giản dễ hiểu và dễ hiện thực. Tuy nhiên giải thuật Heuristic lại tỏ ra quá tốn thời gian và công sức để hiện thực cho nhiều loại game khác nhau. Cứ một game mới, người lập trình lại phải tự mình thu thập, suy nghĩ ra những chiến thuật để chơi và hiện thực nó theo những gì họ biết. Như vậy rất tốn nguồn lực, thời gian, công sức của người lập trình.\linebreak 
Đứng trước thách thức đó, nhóm nghiên cứu đã nghĩ đến việc áp dụng kỹ thuật học có giám sát mà cụ thể là dùng mạng MLP để hiện thực AI. Kỹ thuật này sẽ giải quyết vấn đề vừa nêu bằng cách tạo ra AI đánh bài dựa trên kinh nghiệm của rất nhiều người chơi, nhờ việc thu thập dữ liệu các ván đấu của người chơi.
\subsection{Cơ sở lý thuyết \ref{itm:refmlp}\ref{itm:reflythuyetmlp}}
{\Large Thành phần cơ bản của mạng} \linebreak
MLP là một trong những kỹ thuật Học có giám sát hiệu quả và dễ áp dụng nhất hiện nay, MLP thể hiện được sự vượt trội của mình trong việc học hỏi kinh nghiệm và rút ra tri thức từ dữ liệu được huấn luyện. Lấy ý tưởng từ sự học tập của con người, MLP mô phỏng lớp mạng gồm những nơ-ron (Neural) liên kết với nhau như các Neural trong bộ não của con người. Nhưng đơn giản hơn, Neural trong MLP chỉ có bốn thành phần chính: \linebreak
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=10cm,height=10cm,keepaspectratio]{neural.png}
\caption{Neural}
\label{fig:neural}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item X1, X2, X3 là dữ liệu đầu vào cho Neural (Input). 
	\item W1, W2, W3 là trọng số của những kết nối. Ban đầu những trọng số này được sinh ngẫu nhiên khong khoảng [0.0, 1.0].
	\item Hàm f được gọi là Activation function \ref{itm:refactivationfunction}, là công thức như hình vẽ. 
	\item Y là kết quả của hàm Activation function và cũng là kết quả mà Neural này trả về.
\end{itemize}
\hspace{10mm} Và đây là những hạt nhân cấu tạo thành mạng MLP.\linebreak
\hspace{10mm} Những Neural này sẽ được xếp thành từng nhóm, gọi là lớp (layer), những lớp này được kết nối với nhau bằng cách output của lớp này sẽ là input của lớp kia, tức là mỗi Neural của lớp này nhận toàn bộ output của lớp trước làm input (Fully Connection). Trong MLP, có ba cụm layer.
\begin{itemize}
	\item Cụm Input layer: là dữ liệu đầu vào cho mạng. Ở các Neural trong lớp này, input cũng chính là output. Trong mô hình của chúng ta xây dựng thì chỉ có 1 layer input duy nhất nhận toàn bộ tín hiệu đầu vào.
	\item Cụm Hidden Layer: là cụm layer xử lý tín hiệu chính của mạng.
	\item Cum Output Layer: là dữ liệu đầu ra hay kết quả xử lý được của mạng - AI. Có nghĩa là với input được đưa vào thì sẽ nhận được output tương ứng. Giống Input Layer, trong mô hình MLP của chúng ta cũng chỉ có 1 lớp.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=10cm,height=10cm,keepaspectratio]{MLP_Model.png}
\caption{Mô hình mạng MLP}
\label{fig:MLP_Model}
\end{figure}

Ở mỗi Neural Input Layer và Hidden Layer có thêm thành phần gọi là Bias \ref{itm:refbias} - sẽ được giới thiệu ở phần Feed Forward, và 2 thành phần rất quan trọng khác là Learning rate và Momentum \ref{itm:refmomentum1} \ref{itm:refmomentum2} , quyết định độ chính xác và tốc độ training của mạng - sẽ được giới thiệu ở phần Back Propagate.\linebreak
Vì là học có giám sát nên Output của Output layer sẽ được đối chiếu với tín hiệu đích mong muốn - gọi là Target. Sau khi đối chiếu như vậy, mạng sẽ cho thấy nó tốt như thế nào. Cứ mỗi Input đầu vào thì sẽ có Target tương ứng.
\linebreak
Sau khi thiết lập môi trường cho mạng MLP, bước tiếp theo là tiến hành huấn luyện. Cứ mỗi input đầu vào, mạng lại được "sửa sai" một lần thông qua quá trình gọi là "vòng lặp cải tiến" của mạng. Vòng lặp này sẽ chạy cho đến khi đạt đến mục tiêu yêu cầu; có thể là sai số nhỏ hơn môt số rất nhỏ hoặc giới hạn vòng lặp.\linebreak\linebreak
{\Large Vòng lặp cải tiến của mạng} \linebreak
Sau khi mạng nhận input của dữ liệu huấn luyện, hay gọi là tính hiệu đầu vào, thì tín hiệu này sẽ lần lượt đi qua các layer, theo chiều trái sang phải, đến Output layer. Quá trình này gọi là \textbf{Feed Forward}. Output của Output Layer được đối chiếu với Target tương ứng, sau đó ghi nhận sai số có được. Sai số này sẽ được trả ngược lại cho các Neural theo chiều phải sang trái. Các Neural nhận được sai số và thay đổi các trong số tương ứng và mục đích của mạng MLP là tối ưu sai số bằng việc thay đổi giá trị của các trọng số này. Quá trình này gọi là \textbf{Back Propagate}. \linebreak
Giả sử mô hình mạng được mô tả như hình vẽ.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=10cm,height=10cm,keepaspectratio]{mang1.png}
\caption{Mạng Neural Network}
\label{fig:mang1}
\end{figure}

{\Large Feed Forward} \linebreak
Đầu tiên tín hiệu sẽ được nạp vào Layer Input $i_{1}, i_{2}$, tín hiệu này cũng là output của $i_{1}, i_{2}$. Tiếp theo, output của $i_{1}, i_{2}$ sẽ được nạp vào làm input của Layer tiếp theo - gồm $h_{1}$ và $h_{2}$
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm,height=10cm,keepaspectratio]{neuralnetout.png}
\end{center}
\caption{Mô hình Neural với Net và Out}
\label{fig:neuralnetout}
\end{figure}
\begin{enumerate}
\item[]  \begin{equation}\label{eq:1}
         Net ={\sum_{i = 0}^{N} input_{i} * weight_{i}} + w_{3} * 1.0
        \end{equation} 
\item[]
       \begin{equation}\label{eq:2}
         Out = F_{Net}
       \end{equation}
\end{enumerate}
F được gọi là Activation Function - hàm kích hoạt, chức năng cơ bản của nó là chuẩn hóa giá trị đầu vào thành giá trị đầu ra mong muốn. Một số Activation Function được cung cấp ở hình dưới.\linebreak

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=15cm,height=12cm]{activation_functions.png}
\end{center}
\caption{Một số hàm Activation}
\label{fig:activation_functions}
\end{figure}

Như vậy, nếu muốn chuẩn hóa dữ liệu đầu ra nằm trong khoảng (-1, 1) thì có thể sử dụng hàm TanH. Trong mô hình mạng mà nhóm nghiên cứu hiện thực sử dụng hàm Logistic - hay còn gọi là hàm Sigmod - vì nó chuẩn hóa dữ liệu thành giá trị nằm trong khoảng (0,0, 1.0).\linebreak
Giá trị Bias trong công thức tính Net giúp dịch chuyển kết quả đầu ra của hàm Activation qua trái hay qua phải một khoảng giá trị mong muốn như sau, xét 2 Neural được kết nối với nhau như hình:\linebreak
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=5cm,height=5cm,keepaspectratio]{bias.png}
\caption{Bias}
\label{fig:bias}
\end{figure}
\hspace{10mm} Với các giá trị $w_{0}$, $w_{1}$, $w_{2}$ tương ứng là 0.5, 1.0, 2.0 ta có biểu đồ sau:\linebreak
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm,height=15cm,keepaspectratio]{bieudothaydoibias.png}
\caption{Biểu đồ thay đổi Output bằng giá trị Bias}
\label{fig:bieudothaydoibias}
\end{figure}

Việc thay đổi trọng số đơn giản chỉ thay đổi độ dốc của đồ thị. Nhưng như vậy thì chưa đủ, công thức trên không thể giải quyết được mong muốn tạo ra giá trị output bằng 0 khi input bằng 2!\linebreak
Để giải quyết vấn đề đó, ta cần đền giá trị Bias. Giá trị Bias được thêm vào được biểu diễn như sau:\linebreak
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=6cm,height=6cm,keepaspectratio]{biasganvaoneural.png}
\caption{Gắn Bias và Neural}
\label{fig:biasganvaoneural}
\end{figure}
Giá trị của Input Bias luôn luôn bằng 1.0. Xét giá trị $w_{1}$ bằng -5.0, 0.0, 5.0 và $w_{0}$ bằng 1.0. Ta được đồ thị sau: \linebreak
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm,height=15cm,keepaspectratio]{hamthaydoiboibias.png}
\caption{Giá trị Output được thay đổi bởi Bias}
\label{fig:hamthaydoiboibias}
\end{figure}

Đồ thị được dịch chuyển qua bên trái khi $w_{1}$ âm, và dịch chuyển qua phải khi $w_{1}$ dương. Như vậy để được Output bằng 0 khi Input bằng 2, ta chỉ cần dịch chuyển $w_{1}$ sang bên phải.\linebreak
Vì vậy việc tìm ra giá trị trọng số nói với Bias cũng là một phần vô cùng quan trọng trong quá trìn huấn luyện.\linebreak
Quay trở lại, áp dụng hai công thức (~\ref{eq:1}) và (~\ref{eq:2}) để tính theo chiều từ trái sang phải các giá trị Output của các Neural trong mạng huấn luyện ta được tập giá trị Output tại Output Layer là tín hiệu trả về của mạng. Để trực quan hóa, nhóm nghiên cứu mô tả một vòng lặp cải tiến của của mạng qua bài toán cụ thể sau: input ban đầu gồm hai Neural với giá trị lần lượt là 0.05 và 0.1, mục tiêu huấn luyện (target) là xuất ra cặp giá trị 1.0 và 0.0, như hình vẽ: \linebreak
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm,height=15cm,keepaspectratio]{vidutinhtoanvonglapcaitien.png}
\caption{Ví dụ tính toán vòng lặp cải tiến}
\label{fig:vidutinhtoanvonglapcaitien}
\end{figure}

Ta có: \linebreak

$net_{h1} =w_{1}* i_{1} + w_{2}* i_{2} + b_{1} * w_{3} = 0.15 * 0.05 + 0.2 * 0.1 + 1 * 0.25 = 0.2775$\linebreak
$net_{h2} =w_{4}* i_{1} + w_{5}* i_{2} + b_{1} * w_{6} = 0.2 * 0.05 + 0.15 * 0.1 + 1 * 0.2 = 0.225$\linebreak

Activation function được sử dụng cho toàn bộ mạng là hàm Sugmoid: \linebreak
\begin{equation}\label{eq:activationfunction}
f(x) = \dfrac{1}{1 + e^{-x}}
\end{equation}

Áp dụng công thức (~\ref{eq:activationfunction}), $out_{h1}$ và $out_{h2}$ bằng:\linebreak
$out_{h1} = \dfrac{1}{1 + e^{-net_{h1}}} = \dfrac{1}{1 + e^{-0.2775}}= 0.569$\linebreak
$out_{h2} = \dfrac{1}{1 + e^{-net_{h2}}} = \dfrac{1}{1 + e^{-0.225}}= 0.569$ \linebreak

Tiêp theo tại Layer Output: \linebreak
$net_{o1} =w_{7}*out_{h1} + w_{8}*out_{h2} + b_{2} * w_{9} = 0.15 *0.569 + 0.3 * 0.556 + 1 * 0.4 = 0.65215$ \linebreak
$net_{o2} =w_{10}* out_{h1} + w_{11}*out_{h2} + b_{2} * w_{12} = 0.1 * 0.569 + 0.35 * 0.556 + 1 * 0.1 = 0.3515$ \linebreak

$out_{o_{1}}= \dfrac{1}{1 + e^{-net_{o_{1}}}}  = \dfrac{1}{1 + e^{-0.65215}}  = 0.657$\linebreak
$out_{o_{2}}= \dfrac{1}{1 + e^{-net_{o_{2}}}}  = \dfrac{1}{1 + e^{-0.3515}}  = 0.587$\linebreak

Vậy sau khi nhận input là (0.05, 0.1) thì mạng cho ra kết quả (0.657, 0.587), khác với kết quả mong đợi (target) (1.0, 0.0). Trong trường hợp này, sai số của mạng theo "Phương trình sai số trung bình" là:\linebreak
\begin{equation*}
\begin{split}
Error_{total} & = \dfrac{1}{2} * \sum (target_{i} - output_{i})^{2} \\
 & = \dfrac{1}{2} * ( (0.657- 1.0)^{2}+(0.587-0.0)^{2})\\
 & = 0.231109
\end{split}
\end{equation*}

{\Large Back Propagate} \linebreak \linebreak
Với $E_{total}$ có được ở "lượt đi" càng tiến về giá trị 0 thì kết quả của mạng càng tiến về giá trị mong muốn. Trong bài toán hiện tại thì chỉ có 12 trọng số cần tìm để đạt kết quả $E_{total}$ tốt nhất, và việc giải phương trình 12 ẩn số là việc không khó khăn gì với số lượng phương trình cần thiết (lớn hơn hoặc bằng 12 phương trình). Nhưng với bài toán với hàng nghìn trọng số ẩn thì việc giải như vậy không hề đơn giản khi bị giới hạn bởi thời gian tính và không gian lưu trữ. Và để giải quyết vấn đề này, kỹ thuật Gradient Descent \ref{itm:refgradientdescent} đã ra đời. Nhiệm vụ của nó là tối ưu tại vòng lặp đầu tiên để tìm điểm cực trị của hàm số. Kỹ thuật này sẽ thay đổi các trọng số của hàm số theo một tỉ lệ thích hợp với giá trị độ dốc tại điểm hiện tại của hàm tính sai số. Điểu hiểu hơn về kỹ thuật Gradient Descent này, nhóm nghiên cứu trực quan hóa hàm chỉ có đơn biến như sau: 
\begin{equation*}
Error_{total} = \dfrac{1}{2} * \sum (target_{i} - f(w_{1}))^{2}
\end{equation*}
$i_{1}$, $target_{1}$ là những hằng số, và nhiệm vụ được đưa ra là phải tìm $f(w_{1})$ sao cho $E_{total}$ có giá trị thấp nhất. Đồ thị của phương trình là một parabol như hình: \linebreak
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm,height=15cm,keepaspectratio]{gradient_descent.png}
\caption{Gradient Descent}
\label{fig:gradient_descent}
\end{figure}
Đường thẳng Gradient chính là tiếp tuyến của đồ thị $E_{total}$ tại $w_{0}$. Hệ số góc là dương, nên để khiến $E_{total}$ đạt đến điểm cực tiểu địa phương (local minimum) thì chỉ cần cho hàm $f(w_{0})$ tiến đến $f(w_{t})$ một số tỉ lệ $\alpha$ với Gradient($w_{0}$), tức là:\linebreak 
\begin{equation*}
f(w_{0}) -= \alpha  * Gradient(f(w_{0}))
\end{equation*}
Tương tự với $w_{1}$, hệ số góc tại $f(w_{1})$ của phương trình $E_{total}$ có giá trị âm, nên phương trình cập nhật vẫn là:
\begin{equation*}
f(w_{1}) -= \alpha  * Gradient(f(w_{1}))
\end{equation*}
Và ở đây $\alpha $ gọi là hệ số học của mạng. \linebreak
Vì ở đây phương trình trên chỉ có 1 điểm cực trị tại $f(w_{t})$ nên nó cũng là điểm cực trị toàn cục của hàm số. Và thuật toán Gradient descent chỉ có thể tìm cực trị cục bộ chứ không thể tìm được điểm cực trị toàn cục của hàm số nếu nó có rất nhiều điểm cực trị. Đó cũng là một yếu điểm của thuật toán này.\linebreak
Từ đây, việc cần phải làm tiếp theo là tính đạo hàm của hàm tính sai số tổng thể tại giá trị trọng số cần cập nhật. Đặt ký hiệu của giá trị gradient tại $w_{i}$(weight gradient) là $\delta w_{i}$ Công thức tổng quát như sau:
\begin{equation*}
\delta w_{i} = \dfrac{\partial E_{total}}{\partial w_{i}}
\end{equation*}
Sau khi có được đạo hàm $\partial w_{i}$ tại $w_{i}$, cần tiếp tục cập nhật $w_{i}$ theo $\delta w_{i}$ bằng kỹ thuật Momentum Neural Network. Momuentum là kỹ thuật dùng để nâng cấp cả tốc độ huấn luyện và độ chính xác của mạng bằng cách thay đổi trọng số của mạng. Hai thành phần quan trọng của kỹ thuật này là hệ số $\eta$ - Learning rate và $\gamma$ - Momentum, Learning rate giúp thay đổi trọng số tỉ lệ với đạo hàm hiện tại, còn Momentum giúp trọng số thay đổi theo đạo hàm trước đó, hai hằng số này có giá trị trong khoảng từ 0 đến 1. Ta có công thức: \linebreak
Giá trị thay đổi theo Learning rate là: \linebreak
\begin{equation*}
\Delta W_{i_n}^{t} = \eta * \dfrac{\partial E_{total}}{\partial w_{i}}
\end{equation*}
Giá trị thay đổi theo Momentum là:\linebreak
\begin{equation*}
\Delta W_{i_m}^{t} = \gamma * \Delta W_{i_m}^{t - 1}
\end{equation*}
Suy ra giá trị cập nhật trọng số của $w_{i}$ là:
\begin{equation}\label{eq:update_weight}
	\begin{split}
		\Delta W_{i}^{t} & = \Delta W_{i_n}^{t} + \Delta W_{i_m}^{t}\\
						 & = \eta * \dfrac{\partial E_{total}}{\partial w_{i}} + \gamma * \Delta W_{i_m}^{t - 1}\\
						 & = \eta * \delta W_{i} + \gamma * \Delta W_{i_m}^{t - 1}
	\end{split}
\end{equation}
Sử dụng các công thức (~\ref{eq:update_weight}) trên để tiến hành cập nhật các trọng số.\linebreak
Đầu tiên là Layer Output:\linebreak
Tính đạo hàm tại $w_{7}$của hàm sai số $E_{total}$: \linebreak
\begin{equation*}
\delta w_{7} = \dfrac{\partial E_{total}}{\partial w_{7}} = \dfrac{\partial E_{total}}{\partial out_{o1}} * \dfrac{\partial out_{o1}}{\partial net_{o1}} * \dfrac{\partial net_{o1}}{\partial w_{7}}
\end{equation*}
Mà:
\begin{equation*}
\begin{split}
Error_{total} & = \dfrac{1}{2} * \sum (target_{i} - output_{i})^{2}\\
			  & = \dfrac{1}{2} * (target_{o1} - output_{o1})^{2} + \dfrac{1}{2} * (target_{o2} - output_{o2})^{2}
\end{split}
\end{equation*}
\linebreak
\begin{equation*}
\begin{split}
=> \dfrac{\partial E_{total}}{\partial w_{7}} & = 2 * \dfrac{1}{2}*(target_{o1} - output_{o1})^{2 - 1} + 0\\
											  & = (target_{o1} - output_{o1})
\end{split}
\end{equation*}

Tiếp theo cần tính công thức $\dfrac{\partial out_{o1}}{\partial net_{o1}}$: \linebreak
Ta có:
\begin{equation*}
\begin{split}
out_{o1} & = \dfrac{1}{1 + e^{-x}} \\
=> \dfrac{\partial out_{o1}}{\partial net_{o1}} & = out_{o1} * (1 - out_{o1})
\end{split}
\end{equation*}
Cuối cùng là $\dfrac{\partial net_{o1}}{\partial w_{7}}$.\linebreak
Ta lại có: \linebreak

\begin{equation*}
\begin{split}
net_{o1} & = w_{7} * out_{h1} + w_{8} * out_{h1} + b_{2} * w_{9} \\
=> \dfrac{\partial net_{o1}}{\partial w_{7}} & = out_{h1}
\end{split}
\end{equation*}
Suy ra: \linebreak
\begin{equation*}
\dfrac{\partial E_{total}}{\partial w_{7}} = \dfrac{\partial E_{total}}{\partial out_{o1}} * \dfrac{\partial out_{o1}}{\partial net_{o1}} * \dfrac{\partial net_{o1}}{\partial w_{7}} = (target_{o1} - output_{o1}) * out_{o1} * (1 - out_{o1}) * out_{h1}
\end{equation*}
Đặt: $\Theta o_{1} =(target_{o1} - output_{o1}) * out_{o1} * (1 - out_{o1})$ là Node delta tại Neural $o_{1}$. Công thức tính đạo hàm tại $w_{7}$ được viết lại:
\begin{equation*}
\begin{split}
\dfrac{\partial E_{total}}{\partial w_{7}}& = \Theta o_{1} * out_{h1}\\
										  & = (1.0 -0.657 ) * 0.657 * (1.0 - 0.657) * 0.569\\
										  & = 0.044	
\end{split}
\end{equation*}
Và $\Theta o_{1} = 0.077$ \linebreak
Tương tự như vậy, ta có: \linebreak
\begin{equation*}
\begin{split}
\dfrac{\partial E_{total}}{\partial w_{8}}& = \Theta o_{1} * out_{h2}\\
										  & = (1.0 -0.657 )*0.657*(1.0 - 0.657)*0.556 \\
										  & = 0.043	\\
\dfrac{\partial E_{total}}{\partial w_{9}}& = \Theta o_{1} * out_{b2}\\
										  & = (1.0 -0.657 )*0.657*(1.0 - 0.657)*1.0\\
										  & = 0.077	\\
\dfrac{\partial E_{total}}{\partial w_{10}}& = \Theta o_{2} * out_{h1}\\
										  & = (target_{o2} - output_{o2}) * out_{o2} * (1 - out_{o2}) * out_{h1}\\
										  & = (0.0 - 0.587) * 0.587*(1 - 0.587) * 0.569\\
										  & = - 0.081	
\end{split}
\end{equation*}
Và $\Theta o_{2} = -0.143$\linebreak
\begin{equation*}
\begin{split}
\dfrac{\partial E_{total}}{\partial w_{11}}& = \Theta o_{2} * out_{h2}\\
										  & = (0.0 - 0.587) * 0.587*(1 - 0.587) * 0.556\\
										  & = -0.079	
\end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
\dfrac{\partial E_{total}}{\partial w_{12}}& = \Theta o_{2} * out_{h2}\\
										  & = (0.0 - 0.587) * 0.587(1 - 0.587) *1.0\\
										  & = -0.142	
\end{split}
\end{equation*}

Tiếp theo cần cập nhật các trọng số được kết nối với các Neural trong Output Layer theo công thức Momentum. Đầu tiên cần cập nhật cho trọng số $w_{7}$. Ta có:
\begin{equation*}
\begin{split}
w_{7}^{1} & = w_{7}^{0} + \Delta w_{7}^{1} \\
		  & = w_{7}^{0} + \eta * \dfrac{\partial E_{total}}{\partial w_{7}} + \gamma * \Delta W_{7}^{0}
\end{split}
\end{equation*}
Chọn Learning rate bằng 0.4 và Momentum bằng 0.9, ta được:\linebreak
\begin{equation*}
\begin{split}
w_{7}^{1} & = 0.15 + 0.4 *0.044 + 0.9 * 0.0 (\textrm{vì ban đầu } \Delta W_{7}^{0} = 0) \\
		  & = 0.1676
\end{split}
\end{equation*}
Tương tự: \linebreak
\begin{equation*}
\begin{split}
w_{8}^{1} & = w_{8}^{0} + \Delta w_{8}^{1} \\
		  & = w_{8}^{0} + \eta * \dfrac{\partial E_{total}}{\partial w_{8}} + \gamma * \Delta W_{8}^{0}\\
		  & = 0.3 + 0.4 * 0.043 +  0.9 * 0.0 \\
		  & = 0.3172 \\
w_{9}^{1} & = 0.4 + 0.4 * 0.077 = 0.4308 \\
w_{10}^{1}& = 0.1 + 0.4 * (- 0.081) = 0.0676\\
w_{11}^{1}& = 0.35 + 0.4 * (-0.079) = 0.3184\\
w_{12}^{1}& = 0.1 + 0.4 * (-0.142) = 0.0432
\end{split}
\end{equation*}
Vậy là đã cập nhật xong các trọng số kết nối với Layer Output. Tiếp theo là lớp Hidden layer. Tương tự, bắt đầu tính đạo hàm tại $w_{1}$:\linebreak
\linebreak
$\begin{aligned}
\delta w_{1} = \dfrac{\partial E_{total}}{\partial w_{1}} = \dfrac{\partial E_{total}}{\partial out_{h1}} * \dfrac{\partial out_{h1}}{\partial net_{h1}} * \dfrac{\partial net_{h1}}{\partial w_{1}}
\end{aligned}$\linebreak
\linebreak
Dễ dàng tính được:\linebreak
\linebreak
$\begin{aligned}
\dfrac{\partial out_{h1}}{\partial net_{h1}} = out_{h1} * (1 - out_{h1})
\end{aligned}$\linebreak
\linebreak
Và: \linebreak
\linebreak
$\begin{aligned}
\dfrac{\partial net_{h1}}{\partial w_{1}} = out_{i1}
\end{aligned}$\linebreak
\linebreak
Phân tích công thức $\dfrac{\partial E_{total}}{\partial out_{h1}}$ ta có: 
\linebreak
$\begin{aligned}
\dfrac{\partial E_{total}}{\partial out_{h1}} = \dfrac{\partial E_{o1}}{\partial out_{h1}} + \dfrac{\partial E_{o2}}{\partial out_{h1}}
\end{aligned}$\linebreak
\linebreak
\begin{equation*}
\begin{split}
\dfrac{\partial E_{o1}}{\partial out_{h1}} & = \dfrac{\partial E_{o1}}{\partial out_{o1}} * \dfrac{\partial out_{o1}}{\partial net_{o1}} * \dfrac{\partial net_{o1}}{\partial out_{h1}} \\
										   & = (target_{o1} - output_{o1}) * out_{o1} * (1 - out_{o1}) * w_{7} \textrm{ (giá trị } w_{7} \textrm{ ở đây là giá trị chưa cập nhật)} \\
										   & = \Theta o_{1} * w_{7}
\end{split}
\end{equation*}
Tương tự với công thức còn lại: \linebreak
\begin{equation*}
\begin{split}
\dfrac{\partial E_{o2}}{\partial out_{h1}} & = \dfrac{\partial E_{o2}}{\partial out_{o2}} * \dfrac{\partial out_{o2}}{\partial net_{o2}} * \dfrac{\partial net_{o2}}{\partial out_{h1}} \\
										   & = (target_{o2} - output_{o2}) * out_{o2} * (1 - out_{o2}) * w_{10}\\
										   & = \Theta o_{2} * w_{10}
\end{split}
\end{equation*}
Suy ra: \linebreak
\begin{equation*}
\delta w_{1} = \dfrac{\partial E_{total}}{\partial w_{1}} = out_{h1} * (1 - out_{h1}) * out_{i1} *(\Theta o_{1} * w_{7} + \Theta o_{2} * w_{10})
\end{equation*}
Đặt $\Theta h_{1} = out_{h1} * (1 - out_{h1})  *(\Theta o_{1} * w_{7} + \Theta o_{2} * w_{10})$ là Node delta tại Neural $h_{1}$.  Công thức tính đạo hàm tại $w_{1}$ được viết lại:
\begin{equation*}
\begin{split}
\delta w_{1} & = \Theta h_{1} * out_{i1}\\
			 & = 0.569*(1-0.569)*(0.077*0.15-0.143*0.1) *0.05\\
			 & = 0.00003
\end{split}
\end{equation*}
Và $\Theta h_{1} =  -0.00067$ \linebreak
Tương tự: \linebreak
\begin{equation*}
\begin{split}
\delta w_{2} & = out_{h1} * (1 - out_{h1}) * out_{i2} *(\Theta o_{1} * w_{7} + \Theta o_{2} * w_{10})\\
			 & = \Theta h_{1} * out_{i2}\\
			 & = -0.00067 * 0.1\\
			 & = -0.000067 \\
\delta w_{3} & = out_{h1} * (1 - out_{h1}) * out_{b1} *(\Theta o_{1} * w_{7} + \Theta o_{2} * w_{10})\\
			 & = \Theta h_{1} * out_{b1}\\
			 & = -0.00067*1.0\\
			 & = -0.00067\\
\delta w_{4} & = out_{h2} * (1 - out_{h2}) * out_{i1} *(\Theta o_{1} * w_{8} + \Theta o_{2} * w_{11})
\end{split}
\end{equation*}
Đặt $\Theta h_{2} = out_{h2} * (1 - out_{h2}) * (\Theta o_{1} * w_{8} + \Theta o_{2} * w_{11})$ là Node delta tại Neural $h_{2}$.  Công thức tính đạo hàm tại $w_{4}$ được viết lại:
\begin{equation*}
\begin{split}
\delta w_{4} & = \Theta h_{2} * out_{i1}\\
			 & = 0.556*(1-0.556)*(0.077*0.3-0.143*0.35)*0.05\\
			 & = -0.00033\\
\end{split}
\end{equation*}
Và $\Theta h_{2} = -0.0066$.
\begin{equation*}
\begin{split}
\delta w_{5} & = \Theta h_{2} * out_{i2}\\
			 & = -0.0066*0.1\\
			 & = -0.00066\\
\delta w_{6} & = \Theta h_{2} * out_{b1}\\
			 & = -0.0066*1.0\\
			 & = -0.0066
\end{split}
\end{equation*}
Từ đây, tiến hành cập nhật các trọng số còn lại của mạng: 
\begin{equation*}
\begin{split}
w_{1}^{1} & = w_{1}^{0} + \Delta w_{1}^{1} \\
		  & = w_{1}^{0} + \eta * \delta w_{1}  + \gamma * \Delta W_{1}^{0} \\
		  & = 0.15+0.4*0.00003 + 0.9*0.0  \\
		  & = 0.150012 \\
w_{2}^{1} & = w_{2}^{0} + \Delta w_{2}^{1} \\
		  & = w_{2}^{0} + \eta * \delta w_{2}  + \gamma * \Delta W_{2}^{0} \\
		  & = 0.2+0.4*(-0.000067) + 0.9*0.0  \\
		  & = 0.1999732\\
w_{3}^{1} & = w_{3}^{0} + \Delta w_{3}^{1} \\
		  & = w_{3}^{0} + \eta * \delta w_{3}  + \gamma * \Delta W_{3}^{0} \\
		  & = 0.25+0.4*(-0.00067) + 0.9*0.0  \\
		  & = 0.249732\\
w_{4}^{1} & = w_{4}^{0} + \Delta w_{4}^{1} \\
		  & = w_{4}^{0} + \eta * \delta w_{4}  + \gamma * \Delta W_{4}^{0} \\
		  & = 0.2+0.4*(-0.00033) + 0.9*0.0  \\
		  & = 0.199868\\
w_{5}^{1} & = w_{5}^{0} + \Delta w_{5}^{1} \\
		  & = w_{5}^{0} + \eta * \delta w_{5}  + \gamma * \Delta W_{5}^{0} \\
		  & = 0.15+0.4*(-0.00066) + 0.9*0.0  \\
		  & = 0.149736\\
w_{6}^{1} & = w_{6}^{0} + \Delta w_{6}^{1} \\
		  & = w_{6}^{0} + \eta * \delta w_{6}  + \gamma * \Delta W_{6}^{0} \\
		  & = 0.2+0.4*(-0.0066) + 0.9*0.0  \\
		  & = 0.19736
\end{split}
\end{equation*}
Như vậy ta đã tiến hành cập nhật xong một vòng các trọng số của mạng. Càng học thì mạng các trọng số càng tiến về điểm cực trị tối ưu của chính nó. \linebreak \linebreak
Bây giờ cần tổng kết các công thức trong quá trình huấn luyện. \linebreak
Ở "lượt đi" chỉ có hai công thức để ra kết quả của mạng. Một Neural sẽ được kết nối bởi tất cả các Neural ở lớp trước (trừ lớp Input) - theo mô hình Fully Connected. Các kết nối này chứa trọng số riêng và các Neural sẽ có hai thành phần là Net và Out. Net của Neural thứ i của lớp thứ j ($Neural_{ij}$) cần tính sẽ bằng tổng của tích giữa out và trọng số của lớp j - 1 tương ứng cộng giá trị Bias (1.0) nhân với trọng số tương ứng. Công thức:\linebreak
\linebreak
$\begin{aligned}
Net_{ij} = \sum_{n = 0}^{N} out_{n(j - 1)} * weight_{nij} + weight_{bias_{ij}} * 1.0
\end{aligned}$\linebreak
\linebreak
với $weight_{ni}$ là trọng số nối giữa Neural thứ i của lớp j với Neural thứ n của lớp (j - 1).\linebreak
Output của $Neural_{ij}$ là:\linebreak
\linebreak
$\begin{aligned}
Out_{ij}= f(Neural_{ij}) 
\end{aligned}$\linebreak
\linebreak
$\textrm{ với } f(Neural_{ij}) \textrm{ là Activation function của } Neural_{ij} \textrm{.}$\linebreak
Công thức tính sai số: \linebreak
\linebreak
$\begin{aligned}
Error_{total} = \dfrac{1}{2} * \sum (target_{i} - output_{i})^{2}
\end{aligned}$\linebreak
\linebreak
Sử dụng sai số tính được để cập nhật các trọng số của mạng. \linebreak
Đầu tiên, tính delta tại các Neural trong lớp Output theo công thức: \linebreak
\linebreak
$\begin{aligned}
\theta Neural_{oj} = (target_{Neural_{oj}} - out_{Neural_{oj}}) * f^{'}(out_{Neural_{oj}})
\end{aligned}$\linebreak
\linebreak
Tính đạo hàm tại $w_{i}$: \linebreak
\linebreak
$\begin{aligned}
\delta w_{i} = \theta Neural_{oj} * out_{hi}
\end{aligned}$\linebreak
\linebreak
Với $Neural_{oj}$ là Neural ở lớp Output mà $w_{i}$ kết nối vào, và $h_{1}$ là Neural còn lại mà trọng số $w_{i}$ kết nối tới.\linebreak
Các trọng số còn lại, $w_{ij}$ kết nối giữa $Neural_{ni}$ (neural thứ i của lớp n) và  $Neural_{(n +1)j}$ (neural thứ j của lớp n + 1), ta tính Delta của $Neural_{nj}$ - $\theta Neural_{(n+1)j}$ - và đạo hàm tại $w_{ij}$ - $\delta w_{ij}$:
\begin{equation*}
\begin{split}
\theta Neural_{(n+1)j} & = f^{'}(out_{Neural_{(n+1)j}}) * \sum_{m}^{M}\theta Neural_{(n+2)m} * w_{jm}\\
\delta w_{ij} & = \theta Neural_{(n+1)j}*out_{Neural_{ni}}
\end{split}
\end{equation*}
Sau khi có các đạo hàm của của hàm $E_{total}$ tại các trọng số, ta tiến hành cập nhật theo lý thuyết Momentum:\linebreak 
\linebreak
$\begin{aligned}
\Delta W_{i}^{t} = \eta * \delta W_{i} + \gamma * \Delta W_{i}^{t - 1}
\end{aligned}$\linebreak
\linebreak
với $\eta$ và $\gamma$ tương ứng là hai hệ số Learning Rate và Momentum.
\subsection{Hiện thực}
Trong mạng MLP, để ý rằng số lượng Neural Intput và Neural Output là không đổi ở mỗi lần huấn luyện và tính toán, vì vậy, việc quan trọng nhất để áp dụng mô hình này vào game TLMN là chuẩn hóa môi trường hay state trong game - làm tín hiệu đầu vào và đầu ra ở bất cứ thời điểm nào thành một định dạng duy nhất. Trong tín hiệu đầu vào, để không thiên vị về những hiểu biết có được trong ván đấu giữa AI và người chơi thật, môi trường cần cung cấp cho AI những thông tin như người chơi thật có được, bao gồm số quân bài còn lại của các đối thủ, những quân bài đã đánh, những quân bài đã đánh ở lượt trước, ai đánh ở lượt trước và những quân bài hiện có của AI. Đầu ra phải đảm bảo rằng môi trường biết được AI đánh những quân gì và đánh đúng luật. \linebreak
Lấy ý tưởng bật bit trong bài toán nhị phân, nhóm nghiên cứu mô hình hóa một state như sau:\linebreak

\textit{{\Large Quân Bài}}\linebreak
Bài TLMN có tổng cộng 52 lá, như vậy ta sẽ định nghĩa 1 quân bài bằng 52 bits, quân bài ở vị trí nào thì ta sẽ bật bits ở đó bằng 1, còn lại sẽ là giá trị 0. \linebreak
Ví dụ quân bài: Ace Bích, tương ứng với bit thứ 0, như vậy quân bài Ace Bích được mô tả như sau:
\begin{center}
[\textbf{1},0,0,0,0,0,0,0,0,0,\linebreak
0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,\linebreak
0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,\linebreak
0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,\linebreak
0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]
\end{center}

\textit{{\Large Danh sách Quân bài}} \linebreak
Tương tự như Card, ta cũng sẽ mô tả một danh sách các quân bài bằng 52 bits, những bit được bật giá trị 1 tương ứng với quân bài trong danh sách bài đó.\linebreak
Ví dụ danh sách quân bài: Ace Bích, Ace Chuồng, Ace Rô, Ace Cơ,  tương ứng với bit thứ 0, 1, 2, 3. Như vậy quân bài Ace Bích được mô tả như sau: \linebreak
\begin{center}
[\textbf{1},\textbf{1},\textbf{1},\textbf{1},0,0,0,0,0,0,\linebreak
0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,\linebreak
0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,\linebreak
0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,\linebreak
0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]\linebreak
\end{center}

\textit{{\Large Số lượng Quân bài còn lại của người chơi}}\linebreak
Trong game TLMN thì số Quân bài tối đa của người chơi là 13 quân, nhóm nghiên cứu sử dựng 13 bits để mô tả số liệu này, số Quân bài còn lại đúng bằng số bits có giá trị 1 trong 13 bits đó. Ví dụ: người chơi còn 10 quân bài sẽ được mô tả như sau: [\textbf{1}, \textbf{1}, \textbf{1}, \textbf{1}, \textbf{1}, \textbf{1}, \textbf{1}, \textbf{1}, \textbf{1}, \textbf{1}, 0, 0, 0].\linebreak \linebreak
\textit{{\Large Vị trí của người đánh bài lượt trước. }}\linebreak
Trong dữ liệu huấn luyện mà nhóm nghiên cứu thu thập được có tổng cộng 4 người tham gia chơi game TLMN, vì vậy nhóm đã sử dụng 4 bits để xác định vị trí của người chơi đánh ở lượt trước. Ví dụ: người thứ 2 đánh lượt trước sẽ được mô tả như sau: [0, \textbf{1}, 0, 0]. \linebreak

Tổng kết lại, dữ liệu đầu vào của mạng được chuẩn hóa như sau:
\begin{itemize}
	\item Số lượng quân bài của 3 đối thủ: 3 x 13 = 39 bits.
	\item Vị trí người đánh lượt trước: 4 bits.
	\item Các Quân bài đã đánh: 52 bits.
	\item Những Quân bài đánh lượt trước: 52 bits.
	\item Những Quân bài của AI: 52 bits.
\end{itemize}
=> Tổng cộng có 39 + 4 + 52 + 52 + 52 = 199 bits dữ liệu đầu vào của mạng. \linebreak
Còn đầu ra là danh sách Quân Bài mà AI chọn nên nhóm nghiên cứu sử dụng 52 bits cho Output. \linebreak
Số lượng tín hiệu đầu vào và ra là không đổi, nên việc thay đổi tính hiệu quả của mạng bây giờ chỉ phụ thuộc vào số lượng lớp ở Hidden Layer, số lượng Neural ở các lớp, hệ số Learning rate, hệ số Momentum, số lượng data huấn luyện và thời gian huấn luyện.\linebreak
\end{document}